\setauthor{ И. Буренев }
\section{Общие свойства течения вязкой жидкости и некоторые точные решения.}
\par Будем работать в рамках следующих допущений:
\begin{equation}
	\begin{aligned}
		\rho = const\\
		\mu = const
	\end{aligned}
	\Rightarrow
	\left\{
	\begin{aligned}
		\Div \pmb v &= 0\\
		\rho \dif{\pmb v}{ t } &= \rho \pmb F - \nabla p + \mu \Delta \pmb v
	\end{aligned}
	\right.
\end{equation}
\subsection*{Завихренность вязких течений.}
\par Пусть это не так, то есть течение не завихренное. Значит
\[
	\pmb v = \nabla \phi \Rightarrow \Div \pmb v = \Delta \phi = 0
\]
\par Из второго уравнения:
\[
	\Delta \pmb v  = \Delta \nabla \phi  = \nabla \Delta\phi = 0
\]
\par Таким образом из уравнений уходит слагаемое с $\mu$, и течение можно считать не вязким.

\subsection*{Необратимость течений вязкого газа/жидкости.}
\par Пускай $\pmb v (x,y,z, t)$, $p (x,y,z,t)$~--- решения. Рассмотрим $\pmb v' (x,y,z,t')$, $p'(x,y,z,t')$, где $t' = -t$, $\pmb v ' = - \pmb v$, $p' = p$. Если решения обратимы, то $\pmb v '$ и $p'$ тоже должны быть решениями уравнений Навье-Стокса. Подставим их:
\[
	\Div \pmb v' = - \Div \pmb v = 0
\]
\par Теперь во второе:
\[
	\dif{}{t}\pmb v = \partd{\pmb  v}{ t } + v_x \partd{\pmb v}{x} + v_y \partd{\pmb v}{y}+ v_z \partd{\pmb v}{z} = \dif{\pmb v}{ t'};
	\qquad \nabla p = \nabla p'; \qquad \Delta \pmb v = -\Delta \pmb v'
\]
\par Видно, что если подставить это во второе уравнение, не совпадет знак при $\mu$, значит течение необратимо.
\subsection*{Несколько точных решений.}
\par Рассмотрим случай, когда $v_y = 0$, $v_z = 0$, $\pmb F = 0$
\[
	\Div \pmb v =0 \Rightarrow \partd{v_x}{x} = 0 \Rightarrow v_x = v_x (y,z,t)
\]
\par Второе уравнение в компонентах:
\[
	\begin{aligned}
	\rho \dif{v_x}{t} &= - \partd{p}{x}
	+ \mu \left(\partd{^2 v_x}{y^2}  + \partd{^2 v_x}{z^2}  \right)\\
	\rho \dif{v_y}{t} &=0= - \partd{p}{y} + 0\\
	\rho \dif{v_z}{t} &=0= - \partd{p}{z} + 0
	\end{aligned}
\]
\par Два последних уравнения говорят о том, что $p=p(x,t)$. Теперь посмотрим на первое внимательнее.
\begin{equation}
	-\partd{p}{x} = \left[ \rho \partd{}{t} - \mu \left( \partd{^2}{y^2} + \partd{^2}{z^2} \right)  \right]v_x
\end{equation}
\par Здесь мы поменяли полную производную по времени на частную, раскрыв ее в уме и воспользовавшись тем, что $v_y = v_z = 0$, $\pd_xv_x = 0$. Видно что правая часть равенства не зависит от $x$, значит левая тоже не должна зависеть. Поэтому:
\[
	\partd{p}{x} = f(t)
\]
\clearpage
\subsection{Течение Пуазейля в плоском канале.}
\begin{wrapfigure}{l}{.2\textwidth}
    \vspace{-15pt}
	\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	\pgfmathsetmacro{\h}{.5}
	\platform{(-1,\h)}{(1,\h)};
	\platform{(1,-\h)}{(-1,-\h)};
	\foreach \x in {-2, -1, ..., 2}{
		\draw[->] (0, .4*\x*\h) --++ ({3*(-.4*\x*\h*.4*\x*\h + \h*\h)}, 0);
	}
	\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\[
	 \frac{\Delta p}{\Delta x} = \frac{p_2-p_1}{x_2 - x_1}
	\]
\end{wrapfigure}
\par Будем рассматривать $\partd{}{t} = 0$~--- установившееся, $\partd{}{z}=0$~--- плоское, $\mu = const$ течение. Тогда из (18.2)
\begin{equation}
	\mu \dif{^2v_x}{y^2} = \frac{\Delta p}{\Delta x} =  \frac{p_2 - p_1}{x_2 - x_1}
\end{equation}
\par Общее решение:
\begin{equation}
	v_x = \frac{1}{\mu} \frac{\Delta p}{\Delta x}\frac{y^2}{2} + C_1 y + C_2
\end{equation}
\par К нему прилагаются граничные условия:
\begin{equation}
	v_x = 0, \quad y = \pm h
\end{equation}
\par Решив получим:
\[
	v_x = \frac{1}{2\mu}  \frac{\Delta p}{\Delta x}\left( y^2 - h^2 \right)
\]

\subsection{Течение Пуазейля в круглой трубе.}
\par Все точно так же, только вместо канала труба: $\partd{}{t} = 0$, $\partd{}{\theta} = 0$
\[
	\Delta v_x = \partd{^2 v_x}{r^2} + \frac{1}{r} \partd{v_x}{r} + \frac{1}{r^2} \cancel{\partd{^2 v_x}{\theta}}
\]
\par Тогда из (18.2):
\[
	\mu \left( \partd{^2 v_x}{r^2} + \frac{1}{r} \partd{v_x}{r}\right) = \frac{\Delta p}{\Delta x}
\]
\par Соберем радиальную часть вместе:
\begin{equation}
	\frac{1}{r}\dif{}{r} r \dif{v_x}{r} = \frac{1}{\mu} \frac{\Delta p}{\Delta x}
\end{equation}
\par Отсюда общее решение:
\begin{equation}
	v_x = \frac{1}{\mu} \frac{\Delta p}{\Delta x} \frac{r^2}{4} +  \cancel{C_1 \ln r} + C_2
\end{equation}
\par Константу $C_2$ определим из граничных условий. Тогда итоговое решение:
\begin{equation}
	v_x = \frac{1}{4\mu} \frac{\Delta p}{\Delta x}\left( r^2 - R^2 \right)
\end{equation}
\par Посчитаем поток, через трубу:
\begin{equation}
	Q = \int_{0}^{R} \int_{0}^{2\pi} d\theta\; r dr\; v_x (r) =
	\frac{\pi}{2\mu} \frac{\Delta p}{\Delta x} \int_{0}^{R} \left(r^2 -R^2\right) r\;dr
	=-\frac{\pi}{8\mu}\frac{\Delta p}{\Delta x} R^4
\end{equation}
\par Отсюда:
\begin{equation}
	\mu = - \frac{\pi}{8Q} \frac{\Delta p}{\Delta x} R^4
\end{equation}
\par Среднюю скорость можно выразить как:
\[
	v_\text{ср} = \frac{Q}{\pi R^2}
\]
\par Число Рейнольдса:
\[
	Re = \frac{\rho v_\text{ср} R}{ \mu }
\]
\clearpage	